\documentclass[a4paper, 11pt]{article}

\usepackage{array}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{comment}
\usepackage[lining]{ebgaramond}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{microtype}
\usepackage{titling}

\newcommand{\MyTitle}{\textbf{Hōc locō ad tempus positus}}

\title{
	\Huge{\MyTitle}
}
\author{
	\textit{scrīpsit} don Tonino Bello \and \textit{vertit} Michele Palese
}
\date{}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{\MyTitle}
\rhead{\footnotesize\theauthor}
\cfoot{\thepage}

\begin{document}
	\maketitle
	
	In templō maximō Melphictae\footnote{urbe mētropolītānā Bārēnse sita} est magnus fictilis Chrīstus crucī affīxus.
	Parochus exspectāns in aliquem locum dēnique eum collocāre eum applicāvit parietī sacristiae, et eī apposuit tabulam in quā leguntur \textit{``Hōc locō ad tempus positus''}.
	
	Titulus mihi divinā prōvidentiā afflātus vīsus est.
	\textit{``Hōc locō ad tempus posita''}: putō nōn esse verba meliōra ad crucem dēfīniendam.
	Meam, tuam crucem, nōn modo Chrīstī.
	
	\textbf{Fortī animō sīs} ideō, tū quī excruciāris.
	Bonō animō sīs, tū quī morsibus sōlitūdinis labōrās.
	Fīdentī animō sīs, tū quī maximam relictiōnem haurīs.
	Lacrimās dētergē, frāter, quī ā tergō pugiōne percussus es ab illīs quōs arbitrābāris amīcōs.
	Nē animō angāris, tū quī propter repentem ruīnam vidēs cōnsilia tua perfrācta, opera tua dēstrūcta.
	Nē dēpōnās rēmōs in barcam, tū quī dēfatīgātus es pugnandō et contintenter spē dēstitūtus.
	Nē animum dēmittās, frāter miser, quī ab omnibus neglegeris.
	Nē animō frangāris, amīce īnfēlix, quī in tuā vītā multās nāvēs proficīscī vīdistī, et tū semper mānsistī in terrā.
	
	\textbf{Fortī animō sīs. Crux tua est semper \textit{``Hōc locō ad tempus posita''}.}
	Calvāria, ubi ea statūta est, nōn est locus domiciliī. Etiam Ēvangelium
	hortātur ut perpendāmus crucem ad tempus esse. Sunt verba immēnsa, quae
	calamitātem mundī id temporis cum Chrīstus mortuus est paucīs absolvunt.
	"Ā sextā autem hōrā tenebrae factae sunt super ūniversam terram ūsque
	ad hōram nōnam"\footnote{Mt 27,45}. Fortasse sunt verba obscūrissima omnis Bibliae.
	Mihi sunt ex lūcidissimōrum. Propter ipsās imminūtiōnēs temporis, quae
	comprimunt, sīcut parvī pālī quī trānsīrī nōn possunt, intervallum in
	quō obscūritātī in mundō saevīre concēditur.
	
	Ā sextā hōrā ūsque ad hōram nōnam. Modo tum in Golgothā cōnsistere
	concēditur. Ex illīs hōrīs stāre absolūtē vetātur. Post trēs hōrās omnēs
	crucēs vī āmovēbuntur.
	
	\textbf{Fortī animō sīs}, frāter quī excruciāris.
	Tua quoque crux dēpōnētur.
	Tibī quoque est divīna miserātiō.
	Ecce iam manus forāta quae lignō tuam refīgit.
	\textbf{Fortī animō sīs}.
	Pauca momenta dēsunt ab hōrā nōnā.
	Mox, tenebrae relinquent et erit lux, terra recuperābit suōs colōrēs virginālēs et sōl Paschae irrumpet inter nūbēs fugientēs.
	
	\bigskip
	
	\raggedleft \textit{--- don Tonino Bello} \hspace{1em}
\end{document}
