\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage{array}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{comment}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{microtype}
\usepackage{titling}

\usepackage{fontspec}
\babelfont[polytonicgreek]{rm}{GFS Porson}
\setromanfont[BoldFont={Gentium Basic Bold},ItalicFont={Gentium Italic}]{GentiumAlt}

\babelprovide[import]{polytonicgreek}

\newcommand{\MyTitle}{ΕΝΘΑΔΕ ΤΕΘΕΙΣ ΠΡΟΣΚΑΙΡΩΣ}

\title{
	\Huge{\MyTitle}
}
\author{
	\textit{ἔγραψα} don Tonino Bello
	\and
	\textit{μετήνεγκα} Michele Palese
}
\date{}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{\MyTitle}
\rhead{\footnotesize\theauthor}
\cfoot{\thepage}

\begin{document}
	\maketitle

	\begin{otherlanguage}{polytonicgreek}

    Ἐν τῷ παλαιῷ καθεδρικῷ νᾱῷ τῆς Μελφίκτης μέγας πήλινος σταυρός ἐστιν.
    ὁ δὲ παππὰς τῆς ἐνορίᾱς αὐτόν εἰς ὁριστικὸν τόπον θεῖναι μένων καθέθηκεν αὐτόν πρὸς τῷ τοῦ σκευοφυλάκιου τοίχῳ, καὶ προσέθηκεν πίνακα ἐν ᾧ ἐγράφη·
	\textit{``ἐνθάδε τεθεὶς πρόσκαιρως''}.
	
	Ἡ γραφή μοι ὑπὸ τῆς θείᾱς προνοίᾱς ἐμπνευσθεῖσα ἔδοξεν.
	\textit{``ἐνθάδε τεθεὶς πρόσκαιρως''}· δοξάζω οὐκ ἀμείνονα λέξιν εἶναι εἰς σταυροῦ ὁρισμόν.
	τὸν ἐμόν, τὸν σὸν σταυρόν, οὐ μόνον τὸν τοῦ Χρῑστοῦ.

	Θάρσησον δή, σὺ πάσχων.
	θῡμὸν λαβέ, σὺ ἀπὸ τῶν δηγμάτων τῆς ἐρημίᾱς κάμνων.
	πίστευσον, σὺ τὸ πικρὸν ποτήριον τῆς ἀπόλειψους πίνων.
	ἀπομάξον δάκρυα, ἄδελφε, εἰς νῶτον ὑπὸ τούτων οὓς φίλους σοῦ ἐνόμιζες κεντηθείς.
	μὴ ἀδημόνει, σύ ἐκ ἐξαιφνίδιης καταφορᾶς ἰδών αἱ σοῦ διάνοιαι θλαθεῖσαι, τά σου ἔργα διαφθαρέντα.
	μὴ κατάθηκον ἐρετμώ ἐις λέμβον, σὺ ἀγωνισάμενος κατάπονος καὶ βεβαίως ἐψευσμένος.
	μὴ ἀναπέσε, πένης ἄδελφε, ἐν μῑκρῷ τεθείς.
	μὴ ὑφές, δυστυχὴς φίλε, πολλᾱ́ς μὲν ναῦς ἀποπλέονας ἰδών, σὺ δὲ ἀεὶ ἐπὶ γῇ μένων.% υφιημι

	Θάρσησον, ὁ σταυρός σου \textit{``ἐνθάδε τεθεὶς πρόσκαιρως''} ἀεί ἐστιν.
	ἡ Γολγοθᾶ, ἐν ἥν αὐτὸς ἐπάγη, οὐ κατοικούμενος τόπος.
	καὶ τὸ Εὐαγγέλιον καλεῖ ἡμᾶς τὴν τοῦ σταυροῦ προσκαιρίᾱν λογίζεσθαι.
	ἐστι λέξις ἀπέραντη \textcolor{red}{τοῦ Χρῑστοῦ θνῄσκοντος} τὴν τοῦ κόσμου καταστροφὴν ἀνακεφαλαιοῦσα.
	``ἀπὸ δὲ ἕκτης ὥρας σκότος ἐγένετο ἐπὶ πᾶσαν τὴν γῆν ἕως ὥρας ἐνάτης''.
	ἴσως λέξις σκοτεινοτάτη ἐστὶ πᾱσῶν τῶν Ἁγίων Γραφῶν.
	ἐμοί ἐστι ἐκ τῶν φαιδροτάτων.
	\end{otherlanguage}

	\bigskip
	\raggedleft \textit{--- don Tonino Bello} \hspace{1em}
\end{document}
